【即時頭條】平淡乏味的港元何以引起投資者興奮？

自從1983年實施與美元掛鉤的聯繫匯率制以來，港元大多數時間都是走勢最沉悶的貨幣。但2017年的情況頗有些不同：港元每月都在下跌，而且跌破了7.75-7.85港元區間的中點，逼近香港金管局不得不介入干預的水平。如果金管局被迫採取行動，甚至是在時機尚未成熟時採取了行動，將導致低位徘徊的香港利率水平上升，屆時，這個股市身處兩年高位且房價屢創新高的城市將迎來劇烈轉變。
1.為什麼港元如此疲軟？
主要是因為香港利率沒有追隨美國利率一道上升，投資者賣港元而買美元就變得更具吸引力。衡量美國銀行間拆借利率的Libor較香港銀行同業拆息(Hibor)的溢價水平達到2008年以來最闊。香港金管局稱沒什麼可擔心的，因為匯率機制正在按設計的那樣發揮作用。
2.為什麼利率幾乎紋絲不動？
簡單說就是因為流動性太多了。作為全球主要的金融中心之一，香港在全世界主要央行放鬆銀根的環境下吸引到大量資金流入，同時，對人民幣貶值和國內投資回報下降的擔憂，也導致中國內地資金湧入香港。這些資金大部分沉澱在香港，意味著當地銀行貸存比保持在較低水平且流動性充裕。在這樣的環境下，利率就沒有上行壓力。
3.為什麼香港利率沒有隨聯儲局利率而動？
每次聯儲局加息，香港金管局也確實會提高基準利率，但效果不大。這是因為基準利率是金管局向銀行提供隔夜現金所收取的利率--當銀行系統流動性充裕時幾乎沒什麼意義。真正要觀察的價格是Hibor：這是大部分新抵押貸款的浮動利率，也將是反映流動性緊縮的第一個指標。另一個重要利率是最優惠利率，這通常是抵押貸款利率上限的基礎。該利率由各家銀行自主決定，主要幾家銀行自2008年以來都沒有調整過最優惠利率。
4.香港金融管理局會否干預？
金管局有以7.85港元交易下限買入港元的任務，自從2005年採用當前交易區間以來，港元尚未跌破過這一水平。
5.香港金管局可以在港元跌破該水平前干預嗎？
可以，這正是讓交易員感到緊張的地方。香港金管局表示，為確保貨幣及外匯市場「暢順運作」，在7.75-7.85的兌換範圍內，金管局可以選擇進行市場操作。美銀美林策略師Ronald Man指出，雖然金管局自2008年以來不曾有過這樣的操作，但在此之前曾有此舉。他還表示，金管局只在2005-2008年間在兌換範圍內干預過市場，賣出港元，原因是爆發全球金融危機，或者預計大規模首次公開募股(IPO)會造成流動性緊縮。金管局收緊流動性的另一個選擇是發行名為外匯基金票據的港元債券。金管局上一次額外發債是在2016年，彼時，衡量銀行間流動性的總結餘在2015年底創下4260億港元紀錄高位。而在金管局發債等多方面因素影響下，總結餘隨後降到了2,600億港元。
6.金管局在兌換範圍內干預市場可能性有多大？
用金融術語來說，這不是大多數分析師的基本情景假設。美銀美林的Man和渣打經濟學家Kelvin Lau都表示金管局可能按兵不動，以最大限度減少不確定性並保證香港匯率機制的信譽。另一方面，星展香港的財庫與市場業務董事總經理Tommy Ong表示，金管局有可能在港元未突破兌換區間的時候就買入港元或發行債券，以避免當地利率在匯率跌破區間底限時上漲太快。野村經濟學家Young Sun Kwon認為，如果港元兌美元的穩定性遭到懷疑，則有40%的可能性金管局會在兌換範圍內買港元。
7.那麼香港利率到底何時上漲？
在流動資金如此充裕的情況下，除非匯率水平更加接近1美元兌7.85港元，否則大多數分析師預期利率不會有大變化。隨著港元靠近這道下限，銀行可能會因為預期金管局干預而開始囤積資金。不過，1年期遠期點和利率掉期等市場指標正反映出同樣的情況：對利率上升的預期微乎其微。撰文/彭博社